#### Использование Docker swarm и секретов

Docker swarm фактически является расширением docker обеспечивающее окрестрацию приложений внутри кластера и имеет отличительные особенности, которые управляют репликами приложений. 

Создадим swarm cluster из 3 нод
```docker
$ docker node ls
ID                            HOSTNAME   STATUS    AVAILABILITY   MANAGER STATUS   ENGINE VERSION
pq1nloctyi7tk4tws65qe8ss8 *   node1      Ready     Active         Leader           24.0.7
y2cuf5qxiumu10ex8q24gh9ri     node2      Ready     Active                          24.0.7
1zl2sebaak2znlkzht0tnrzjl     node3      Ready     Active                          24.0.7
```

Создадим тестовую конфигурацию nginx, на которой будут показаны пвсе примеры
```docker-compose.yml
version: "3.9"

services:
  nginx:
    image: nginx:alpine
```

Выполним первый deploy и посмотрим на какой из node расположился контейнер

```docker
$ docker service ps test_stack_nginx 
ID             NAME                 IMAGE          NODE      DESIRED STATE   CURRENT STATE            ERROR     PORTS
344y6bdg9xz7   test_stack_nginx.1   nginx:alpine   node1     Running         Running 10 minutes ago
```

Преобразует наш сервис и добавим еще один контейнер в стек. containous/whoami

```docker-compose.yml
version: "3.9"

services:
  nginx:
    image: nginx:alpine
    container_name: my_nginx
    ports:
      - "80:80"
  whoami:
    image: containous/whoami
    container_name: whoami
    ports:
      - "81:80"
```

Запустим стек командой
`docker stack deploy --compose-file docker-compose.yml name_stack`

Просмотрим состоние кластера
```bash
$ docker service ls
ID             NAME                MODE         REPLICAS   IMAGE                      PORTS
uewk38422p9q   name_stack_nginx    replicated   1/1        nginx:alpine               *:82->80/tcp
vda86clllli1   name_stack_whoami   replicated   1/1        containous/whoami:latest   *:81->80/tcp
```

Из командной строки мы можем увеличить количество реплик как, мы это делали в предыдущей работе.

Рассмотрим более продвинутое развертывание сервисов при помощи секции deploy в docker-compose.yml файле. Для этого удалим существующие сервисы.

```docker
$ docker stack rm name_stack
Removing service name_stack_nginx
Removing service name_stack_whoami
Removing network name_stack_default
```

#### Секция deploy

Спецификация Compose Deploy позволяет объявлять дополнительные метаданные в сервисах, чтобы Compose получал соответствующие данные для выделения достаточных ресурсов на платформе и настройки их в соответствии с вашими потребностями.

`labels` определяет метаданные для службы. Эти метки устанавливаются только для службы, а не для каких-либо контейнеров службы. 

```yml
    services:
  frontend:
    image: example/webapp
    deploy:
      labels:
        com.example.description: "This label will appear on the web service"
```

Одним из самых важных в использовании параметров в секции `deploy`, является `mode`. Он определяет модель репликации, используемую для запуска службы на платформе. Либо `global` глобальный, ровно один контейнер на физический узел, либо `replicated` реплицированный, определенное количество контейнеров. По умолчанию `replicated`.

```yml
services:
  frontend:
    image: example/webapp
    deploy:
      mode: global
```

Данный парамент очень важен, при репликации базы данных так, как приоритетом для нее будет являться размещение на мастер ноде.

`placement` (размещение) определяет ограничения и предпочтения платформы для выбора физического узла для запуска сервисного контейнера.

`constraints` (ограничения) определяют обязательное свойство, которое должен выполнить узел платформы для запуска сервисного контейнера.

```yml
deploy:
  placement:
    constraints:
      disktype: ssd
```

`preferences` предпочтения определяют свойство, которое узел платформы должен выполнить для запуска сервисного контейнера.

```yml
deploy:
  placement:
    preferences:
      datacenter: us-east
```

```yml
placement
    max_replicas_per_node=1
    constraints
    - "node.role = manager "
```

В секции deploy мы также как и в обычном compose можем устанавливать лимиты на использование ресурсов для сервиса. Где `limit` это верхняя планка использования ресурсов, а `reservations` их зарезервированное количество под реплику сервиса.

```yml
services:
  frontend:
    image: example/webapp
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: '0.50'
          memory: 50M
          pids: 1
        reservations:
          cpus: '0.25'
          memory: 20M
```

`restart_policy` определяет, нужно ли и как образом перезапускать контейнеры при выключении.

* `condition` (при условии): отсутствует(none), при сбое(on-failure) или любое (any) (по умолчанию: любое).
* `delay` (задержка): сколько времени ждать между попытками перезапуска (по умолчанию: 0).
* `max_attempts`: сколько раз пытаться перезапустить контейнер, прежде чем перестать его перезагружать.
* `window`: как долго ждать, прежде чем принять решение об успешности перезапуска, указанное в виде продолжительности (по умолчанию: принять решение немедленно).

```yml
deploy:
  restart_policy:
    condition: on-failure
    delay: 5s
    max_attempts: 3
    window: 120s
```

`update_config` настраивает способ обновления службы, используется для настройки чередующихся обновлений. `rollback_config` имеет теже самые поля для настройки и предназначен для настройки способа отката службы в случае неудачного обновления.

* `parallelism` (параллелизм): количество контейнеров, обновляемых одновременно.
* `delay` (задержка): время ожидания между обновлением группы контейнеров.
* `error_action`: Что делать, если обновление не удалось. Одно из следующих значений: продолжить, откатить или приостановить (по умолчанию: пауза).
* `monitor`: продолжительность после каждого обновления задачи для отслеживания сбоев (ns|us|ms|s|m|h) (по умолчанию 0 с).
* `max_failure_ratio`: допустимая частота отказов во время обновления.
* `order`: порядок операций во время обновлений. Один из вариантов: «сначала остановка» (старая задача останавливается перед запуском новой) или «сначала запуск» `start-first`(новая задача запускается первой, и выполняемые задачи на короткое время перекрываются) (сначала остановка `stop-first` по умолчанию).

```yml
deploy:
  update_config:
    parallelism: 2
    delay: 10s
    order: stop-first
```

#### Секреты

Docker Secret предназначен для хранения и управления конфиденциальной информацией, такой как пароли, ключи API и сертификаты, внутри Docker-контейнеров. Он обеспечивает безопасный способ передачи и использования конфиденциальных данных внутри контейнера, предотвращая их несанкционированный доступ или раскрытие.

Docker Secret позволяет разработчикам и администраторам управлять конфиденциальными данными, используя команды Docker CLI или Docker API. Секреты могут быть созданы, обновлены, удалены и связаны с контейнерами.

Когда секрет используется в контейнере, он доступен только для чтения внутри контейнера, и его значение не может быть прочитано извне. Это повышает безопасность приложения, так как конфиденциальные данные хранятся в защищенной среде и не могут быть скомпрометированы извне.

Docker Secret также упрощает сопровождение и развертывание приложений, так как конфиденциальные данные могут быть легко обновлены без необходимости пересоздания контейнера или изменения кода приложения.

*Использование Docker Secret из командной строки*

Создание секрета
```bash
$ echo "my_password" | docker secret create db_password -
```

Комментарий: Мы создаем секрет с именем "db_password" и значением "my_password". Знак "-" после имени секрета указывает, что значение секрета будет передано из стандартного ввода.

Запуск контейнера с использованием секрета

```bash
$ docker run -d --name db --secret db_password mysql:latest
```

Мы запускаем контейнер с именем "db" на основе образа MySQL. Секрет "db_password" будет доступен внутри контейнера.

Использование секрета в контейнере
```bash
$ docker exec -it db bash
$ cat /run/secrets/db_password
```

Мы подключаемся к контейнеру "db" и читаем значение секрета "db_password" из файловой системы контейнера.

*Использование Docker Secret с Docker Compose*

Создание файла docker-compose.yml

```yaml
version: '3'
services:
  db:
    image: mysql:latest
    secrets:
      - db_password
secrets:
  db_password:
    file: ./db_password.txt
```

Мы создаем файл docker-compose.yml, в котором определяем сервис "db" на основе образа MySQL. Мы также определяем секрет "db_password", который будет загружен из файла "db_password.txt".

Далее создаем файл "db_password.txt" и записываем в него значение секрета "db_password".

Запускаем стек с сервисами. Секрет будет доступен внутри контейнера(ов). Как и при запуске из командной строки.


*Практические задания*
> Для выполнения практических заданий можете воспользоваться [play with docker](https://labs.play-with-docker.com). И образом контейнера `containous/whoami`

1. Создайте собственный стек, подобный примеру.
2. Установите для каждого из сервиса на стеке несколько реплик и все их разместите на мастер ноде.
3. Определите количество оперативной памяти на мастер ноде и воркер нодах.
4. При помощи параметра placement разместите новый сервис на ноде с потреблением меньшего количества ресурсов.
5. Установите зарезервированное и максимальное количество ресурсов для сервиса, выведите результаты проинспектировав сервис после деплоя. 
6. Создайте секрет и добавьте его к котейнеру с базой данных.


*Дополнительные источники*

https://docs.docker.com/compose/compose-file/deploy/

https://habr.com/ru/articles/659813/

https://dockstation.io/